\chapter{Considerações finais}

Esta pesquisa permitiu a criação de um estudo de caso para o algoritmo de Neuroevolução de Topologias Aumentantes, 
sendo possível explorar todo o seu funcionamento desde a estruturação do problema, em como aplicá-lo ao contexto de 
carros autônomos, passando por cada passo de seu funcionamento até a análise dos resultados obtidos.

Mesmo este sendo um algoritmo de criação relativamente longínqua, sua base de estudos acessíveis se provou não 
muito extensa, muitas vezes sendo necessário depender das mesmas fontes para utilizar como base. Esta pesquisa se 
faz capaz de contribuir para a base de estudos tanto do próprio algoritmo NEAT como para a sua aplicação como uma 
alternativa a carros autônomos.

Provou-se que a versatilidade do NEAT ao aplicá-lo a uma simulação de autoria própria, fugindo dos problemas geralmente 
propostos para se encontrar a eficiência de um algoritmo, assim sendo possível observar de uma maneira visual a melhoria 
gradativa do sistema e inferir razões que justificassem a alteração da topologia de acordo com o desempenho da simulação.

Apesar da inconsist{\^e}ncia da transi{\c
c}{\~a}o de treino para teste indicar a falta de
generaliza{\c c}{\~a}o do NEAT, e assim a falta
de aptid{\~a}o para uma aplica{\c c}{\~a}o em um
ve{\'i}culo f{\'i}sico, a facilidade e rapidez
de treinamento — pelas possibilidades de
paraleliza{\c c}{\~a}o dadas pelo algoritmo — faz
plaus{\'i}vel o treinamento em cada
ambiente espec{\'i}fico. Por{\'e}m, neste caso
seria dif{\'i}cil justificar o aumento de
complexidade em compara{\c c}{\~a}o a, por
exemplo, um AGV ou at{\'e} mesmo um simples
sistema especialista como um rob{\^o} guiado
por uma fita no ch{\~a}o.

Al{\'e}m disso, pelo método de recompensa utilizado, 
um problema recorrente foi a t{\'e}cnica dos carros de 
ignorar o caminho e andar em c{\'i}rculos — assim aumentando 
a dist{\^a}ncia percorrida e evitando o perigo de colis{\~a}o. 
Isso foi remediado pela presen{\c c}a das recompensas extras 
dispostas no caminho, por{\'e}m continuou sendo algo poss{\'i}vel no 
processo de aprendizado. Um diferente m{\'e}todo de recompensa ou 
regras mais restritas sobre o funcionamento dos carros poderia 
amenizar esses problemas, consequentemente aumentando a complexidade 
por algo que n{\~a} {\'e} preciso ser lidado em outras op{\c c}{\~o}es de algoritmos.

Outra oportunidade de melhoria seriam mais entradas de dados na 
rede para aux{\'i}lio na tomada de decis{\~a}o. Eventualmente, os 
carros encontraram um modo de "\textit{desacelerar}"  mesmo com a 
acelera{\c c}{\~a}o constante da simula{\c c}{\~a}o: virando para 
os dois lados rapidamente, reduzindo a velocidade para frente. 
Enquanto esse m{\'e}todo funciona, adicionar o par{\^a}metro 
de velocidade como uma entrada na rede poderia auxiliar na decis{\~a}o 
de virar ou seguir em frente. No entanto, remover a acelera{\c c}{\~a}o 
constante pode diminuir o incentivo de manter o movimento, 
entrando no ponto anterior de priorizar sobreviv{\^e}ncia a recompensas.

Uma possível expansão a essa pesquisa seria a sua implementação em um ambiente real, 
onde se fizesse possível observar fisicamente o desempenho de um carro sem um treinamento prévio aplicado a uma determinada 
pista e um carro treinamento antecipadamente na simulação proposta. O resultado esperado se dá justamente no carro possuir 
comportamentos que o permitam saber lidar com as decisões que vier a encontrar no ambiente de testes práticos, completando circuitos 
sem grandes dificuldades.

Tendo isso, com o processo de treinamento uma boa
performance de aprendizado comparado com outros
m{\'e}todos semelhantes e custos computacionais 
modestos, junto com uma implementa{\c c}{\~a}o 
relativamente simples (juntando conceitos
básicos e provados na {\'a}rea, Redes Neurais e
Algoritmo Gen{\'e}tico), o NEAT pode ser uma
alternativa que vale a pena a ser explorada em
problemas em que generalidade {\'e} desejada
por{\'e}m, n{\~a}o estritamente necess{\'a}ria.
